\documentclass[kulak]{kulakbeamer}

% PT altijd in mathcal!!

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\DeclareMathAlphabet{\mathbcal}{OMS}{cmsy}{b}{n}
\usepackage[separate-uncertainty=true]{siunitx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[overload]{empheq}
\usepackage{cases}
\usepackage{parskip}
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage{cmbright}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize,1]{label=$\bullet$}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic*.}

% figure support
\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}
\newcommand{\incfig}[2]{%
	\def\svgwidth{#2\columnwidth}
	\import{../Verslag/afbeeldingen/}{#1.pdf_tex}
}%

% om definities aan te geven :=
\makeatletter
\newcommand*{\defeq}{\mathrel{\rlap{%
                     \raisebox{0.3ex}{$\m@th\cdot$}}%
                     \raisebox{-0.3ex}{$\m@th\cdot$}}%
                     =}
\makeatother

\makeatletter
\patchcmd{\beamer@sectionintoc}{\vskip1.5em}{\vskip0.5em}{}{}
\makeatother

\graphicspath{{../Verslag/afbeeldingen/}}

\title[Bachelorproef]{$\mathbcal{PT}$-symmetrische \\ kwantummechanica}
\subtitle{\footnotesize\textit{Bachelorproject fysica}}
\author[M.D. M.D. J.V.]{Michiel Debaets, Marie D'haene \\ en Judith Vandewiere \\[1em] {\scriptsize \textit{Begeleiders:  Tim De Meerleer, prof. David Dudal, Martin Roelfs}}}
\institute[Kulak]{KU Leuven Kulak}
\date{Academiejaar 2019--2020}

% Overzicht bij het begin van elk hoofdstuk
\AtBeginSection[]{\only<beamer>{\addtocounter{framenumber}{-1}
	\begin{outlineframe}[Overzicht]
	   \linespread{0.5}
		 \tableofcontents[currentsection, currentsubsection, hidesubsections]
	\end{outlineframe}}
}

\begin{document}

\begin{titleframe}
\titlepage
\end{titleframe}

% \begin{outlineframe}[Overzicht]
% 	\tableofcontents
% \end{outlineframe}

\section{Motivatie en verloop}

\begin{frame}{Motivatie}
	Waarom $\mathcal{PT}$-symmetrische kwantummechanica?
	\vspace{0.5cm}

	\begin{itemize}
		\item Verder bouwen op kwantummechanica
		% want het is een theorie die we al kenden en nu kunnen we de kennis die we al hebben verbreden
		\item Kritische kijk op standaardtheorie
		% we wijken af van Hermiticiteit, wat een breed aanvaard concept is in kwantummechanica: zonder Hermitische Hamiltoniaan, geen kwantum :( Aha, maar wij tonen aan dat het anders kan!
		\item Nieuwe wiskundige technieken
		% waaronder WKB vooral, en we leren bij over symmetrieen
		\item {\color{red} Vul aan als je wil}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Verloop}
	\begin{enumerate}
		\item Bronnen verzamelen en selecteren op relevantie
		\item Kwantummechanica herhalen
		\item Inlezen in het onderwerp
		\item Voorbeeld $\hat{H} = \hat{p}^2 + \hat{x}^2(i\hat{x})^{\varepsilon} $ uitwerken
		\item Nieuw inproduct verstaan
		\item Kritische kijk op $\mathcal{PT}$-symmetrische kwantummechanica
		\item Toepassingen uitwerken
	\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Inleiding}
\subsection{Probleemstelling}
\begin{frame}{Probleemstelling}
		\textbf{Klassieke kwantummechanica} \\[0.2cm] $\hat{H}$ Hermitisch $\Rightarrow$ re\"eel, naar onder begrensd spectrum
		% dit is nodig voor een fysisch relevante theorie, er moet steeds een laagste energieniveau zijn en we kunnen enkel maar reele meetwaarden hebben bij een experiment

		% Probleem:
		% 	voldoende maar geen nodige voorwaarde
		% 	zowel PT-symm als Hermiticiteit (pseudo-Hermiticiteit wel!)
		\vspace{1em}

		$\mathbcal{PT}$\textbf{-symmetrische kwantummechanica} \\[0.2cm] $\hat{H}$ met {\color{red}ongebroken $\mathcal{PT}$-symmetrie} $\Rightarrow$ re\"eel spectrum

		\hspace{1em} \textbf{Probleem}: tijdsevolutie-operator $\exp(-i\hat{H}t)$ \\ \hspace{2.4cm} niet meer unitair
		% dit is t.o.v. de standaard Hermitische vorm op de Hilbertruimte <.|.> waarbij <.| neerkomt op transponeren en complex toevoegen
		% we moeten dit zeggen, maar is te veel voor op de slide
\end{frame}

\begin{frame}{Onderzoeksvraag}
	\textit{Vraag}

		Is het mogelijk een werkende kwantummechanische theorie op te bouwen gebaseerd op $\mathcal{PT}$-symmetrische Hamiltonianen?
	\vspace{1em}

	\textit{Concreet}

	\begin{itemize}
		\item Praktisch \\ voorbeelden en toepassingen
		\item Theoretisch \\ nieuw inproduct ten opzichte waarvan tijdsevolutie unitair
	\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Wat is $\mathcal{PT}$-symmetrie?}
\begin{frame}{Pariteitsoperator en tijdsomkeringsoperator}
	% P: ruimtelijke puntspiegeling om de oorsprong
	% T: tijd omgekeerd laten lopen en i op -i
	Operatoren in positierepresentatie
	\vspace{1em}

	\begin{columns}
		\begin{column}{0.2\textwidth}
			\centering
			\begin{align*}
				\hat{\mathcal{P}}: \; p &\mapsto -p \\
				x &\mapsto -x \\
				& \hspace{-0.5em} \textbf{lineair}
			\end{align*}
		\end{column}
		\begin{column}{0.3\textwidth}
			\centering
			\begin{align*}
				\hat{\mathcal{T}}: \; p &\mapsto -p \\
				i &\mapsto -i \\
				& \hspace{-0.5em} \textbf{antilineair}
			\end{align*}
		\end{column}
	\end{columns}
	\vspace{1em}

	Reflectie-operatoren $\quad \Rightarrow \quad \hat{\mathcal P}^2 = \hat{\mathcal T}^2 = 1$
\end{frame}

\begin{frame}{$\mathcal{PT}$-symmetrie}
	\centering
	$\hat{H}$ is $\mathcal{PT}$-symmetrisch
	\begin{align*}
		& \Updownarrow \\
		0 &= [\hat{H}, \hat{\mathcal{PT}}]  \\
		& \Updownarrow \\
		\hat{H} &= (\hat{\mathcal{PT}})^{-1} \; \hat{H} \; (\hat{\mathcal{PT}}) \\
		&= \hat{\mathcal{PT}} \; \hat{H} \; \hat{\mathcal{PT}}
	\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}{Gebroken en ongebroken $\mathcal{PT}$-symmetrie}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\textbf{Ongebroken $\mathcal{PT}$-symmetrie}
			\vspace{1em}

			\begin{itemize}
				\item $\hat{H} = \hat{H}^{\mathcal{PT}}$
				\\[0.5em]
				\item $
							\hat{H} \psi = E \psi
							 \Rightarrow
							\hat{\mathcal{PT}} \psi = \lambda \psi
							$
			\end{itemize}
			\vspace{2.2em}
			% ongebroken symmetrie impliceert reele eigenwaarden

		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\textbf{Gebroken $\mathcal{PT}$-symmetrie}
			\vspace{1em}

			\begin{itemize}
				\item $\hat{H} = \hat{H}^{\mathcal{PT}}$
				\\[0.5em]
				\item Minstens \'e\'en eigenvector van $\hat{H}$ is geen eigenvector van $\hat{\mathcal{PT}}$
			\end{itemize}

		\end{column}
	\end{columns}
	\vspace{2em}

	Klassiek voorbeeld: $\hat{H} = \hat{p}^2 + \hat{x}^2(i\hat{x})^{\varepsilon}$ met $\varepsilon \in \mathbb R$
	% dit besproken we ook in de vorige presentatie:
	% voor eps \geq 0 is symmetrie ongebroken
	% voor eps < 0 is symmetrie gebroken
	% dit is een soort verstoring van de harmonische oscillator, want voor eps = 0 krijgen we de harm. osc.
\end{frame}

\section[Voorbeeld]{Eenvoudig voorbeeld}
\begin{frame}{Voorbeeld}
	Voor	$r,s\in\mathbb R^+$ en $\theta\in(0,\pi)$:
	\begin{align*}
		\hat{H} &= \begin{pmatrix}
				re^{i\theta} & s \\
				s & re^{-i\theta}
		\end{pmatrix}
		\\[0.3cm]
		\mathcal{\hat{P}} & =
		\begin{pmatrix}
			0&1\\
			1&0
		\end{pmatrix}
		\\[0.3cm]
		\mathcal{\hat{T}} &= \text{ complex toevoegen}
	\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}{Voorbeeld}
		Niet Hermitisch:
		\begin{equation*}
			\hat{H}^{\dagger} = \begin{pmatrix}
				re^{-i\theta} & s \\
				s & re^{i\theta}
		\end{pmatrix}
		\ne \hat{H}
		\end{equation*}

		Wel $\mathcal{PT}$-symmetrisch:
		\begin{align*}
			\hat{H}^{\mathcal{PT}}
			&= \hat{\mathcal{PT}} \; \hat{H} \; \hat{\mathcal{PT}}
			\\
			&= \begin{pmatrix}
				re^{i\theta} & s \\
				s & re^{-i\theta}
		\end{pmatrix}
		= \hat{H}
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Voorbeeld}
	\textit{Wat is de betekenis van $s$?}
	\vspace{1em}

	Indien $s=0$, dan
	$\hat{H}_0 = \begin{pmatrix}
		re^{i\theta} & 0 \\
		0 & re^{-i\theta}
	\end{pmatrix}$

	met spectrum $\{re^{i\theta},re^{-i\theta}\}$ en eigentoestanden
	$\{ (1,0), (0,1) \}$
	\vspace{1em}

	bv. $\hat{H}_0 (1,0) = re^{i\theta} (1,0)$

\end{frame}

\begin{frame}{Voorbeeld}
	Maar $(1,0)$ is geen eigenvector meer van $\hat{H}$:
	\begin{equation*}
		\hat{H} (1,0) = (re^{i\theta}, s)
	\end{equation*}
	dus $s$ `meet' hoeveel $(1,0)$ afwijkt
\end{frame}

\section[Toepassing]{Toepassing: gekoppelde slingers}

\section[Inproduct]{Een nieuw inproduct}

\begin{frame}{}
	Energiespectrum naar onder begrensd
	\vspace{1em}
	
	Hilbertruimte met positief-definiet inproduct
	\vspace{1em}
	
	Unitair, invariant onder tijdsevolutie
	\vspace{1em}
	
	$\Rightarrow$ extra symmetrie weergegeven door $\hat{\mathcal{C}}$
	
	$\Rightarrow$ $\mathcal{CPT}$ inproduct (dynamisch)
	
\end{frame}

\subsection{Introductie van \mathcal{C}-operator}
\begin{frame}{Introductie van $\hat{\mathcal{C}}$}
	
\end{frame}

\subsection{Voorbeeld}
\begin{frame}{Voorbeeld}

\end{frame}

\section{Conclusie}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referenties}
	\nocite{*}
	% \begin{multicols}{2}
		{\tiny
		\bibliographystyle{unsrt}
		\bibliography{../Verslag/biblio}
		}
	% \end{multicols}
\end{frame}

\end{document}
